---
title: 一千零一夜
author: 深海鱼类
date: 2009-01-30
category: 1001nights
layout: post
lang: zh-Hans
depth: 2
---

### 六

“最终，吾儿还是要乖乖为吾所用，哈哈哈……”

伏婴师报告好消息的声音消失后，弃天帝当著苍的面大笑起来。

苍很久没见过弃天帝这么爽快的笑了。此刻天魔像发出的笑声大概足以震动天魔池的池水，苍估计。不过这时候就可以看出弃天帝的美丽非常过硬，这样笑居然也丝毫不损伤形象。

过去道魔大战的数百年间，玄宗一直不知道魔界战神银锽朱武有这么一个父亲。苍被抓来后才了解到魔界的亲属关系混乱复杂到这种程度，而魔在感情上的强烈和极端也令他有所思。

先用箫中剑逼朱武回归，再用九祸逼朱武征战中原。苍不确定这是伏婴师的献策还是弃天帝的高招，总之他们都是同类。最擅长利用感情，并且无论算计敌人还是自己人都同样冷酷。

一直看著这些内幕的苍，对银锽朱武这个昔日的死敌不禁谓叹，甚至恻隐。

“听了很多，有感想吗？”弃天帝笑够了，忽然问苍。

“魔界素来的风格，不意外。”苍整理著手稿，语调悠慢。

“但你看来有所感触”

弃天帝穷追不舍。

“吾不指望你会有身为人父之慈，但如此对待他，是否配得上那一声吾儿”苍似无心又似有心地随口评价道。

弃天帝的神情变得微妙了，他审视著苍。

“哦，你在同情关心他吗，你们千百年的仇敌？”

“朱武吗，那是吾与吾的战友必须铲除的魔物，无论当年与现在”苍避开了弃天帝的问题。

“哼。哈哈……”

此刻弃天帝显然心情很好，虽然他任何时候都可能笑，苍能看得出他此时的笑容舒展得很快意。

很久没见到的情况了。朱武的任性出走让弃天帝一直心情不佳。

在弃天帝因朱武游荡不归而恼火的日子里，他来苍这里的次数反而更频繁。而且态度很多变。有时会不管苍想不想听地拉著苍说很多话，有时是那些花样翻新的折磨苍的游戏，有时就是一言不发地待在苍这里，听听琴或者干坐著。

而苍始终以不变应万变地沉静与淡漠著，弃天帝居然没有对此腻烦。大概因为这是这位大神现阶段唯一可寻的乐趣，苍想。

“想什么？敬畏于吾的手段吗？”弃天帝问。

“是啊，一切终于按照你的剧本上演了”苍道，轻缓的语气中带著“直到这时才”的讽刺。而弃天帝似乎真的是心情太好了，居然没有留意。或者留意却没有追究。

“不提吾儿。”弃天帝看著苍，似在回味著什么，忽然问：“弹琴之外，你还有什么专长？”

“除魔。”苍淡淡道。

弃天帝眯起了眼睛，但看起来没有发怒的意思：“哼，哈，你的勇气真是让吾恼火又心喜……此外呢？”

“医术。”

“医术，是人类面对生老病死微不足道的挣扎，对身为再生之神的吾，毫无意义。还有吗？”

“炼丹。”

“依赖外物，仍然是人类补偿自身弱小的手段。还有吗？”

“预知。”苍第四次答道，语调平静如一

“嗯……”弃天帝沉吟了，带著品味的神情。

苍微微一笑：“有兴趣的话，可让苍为你一占未来”

弃天帝停了停，也微笑了：“你看得到吗？”

“你要尝试吗？”苍淡然道。

万年牢中一片凝滞的寂静，弃天帝看著苍，最后说：“这是你的底牌，吾不急于揭开。继续，你除了这些之外的所长”

“哈。”苍闭目道，“勉强做算的，还有茶艺。”

“嗯……那就泡茶给吾看。”弃天帝优雅地提襟坐了下来。

“难。”苍拒绝道。

“嗯……？”弃天帝扫去威压的一眼，这个苍到现在都学不乖

“品茶需良辰幽境，”苍不紧不慢地解释道，“如清风明月，松吟竹韵，梅开雪霁……”

弃天帝听罢不屑地哼了一声：“难？”

<br/>

语落时，他们周围的环境瞬间变化，无尽的雪后梅林取代了万年牢的铁栏石墙。

寂寞清冷的美景，枝头白梅带雪初绽，甚至可以嗅到清寒中淡淡的梅香。

“吾说了，此地是吾神力幻化的空间。”

苍向前踏出一步，长久以来只见过万年牢单一的阴暗，眼前乍现的新鲜的白雪令苍一阵轻微的目眩。

“够了吗？”弃天帝问。

“又如何？仍不脱魔界妖氛。虚假的幻像，是对茶道的亵渎。何况……”

“什么？”

“除此之外，尚需佳客。”

苍微微侧头道，梅枝在他脸上投下优美的素影。

“无良辰，无佳所，无好友。苍虽然技浅，也有自重。”

“朋友，愚蠢的名词。”弃天帝嗤之以鼻。

苍轻轻摇头：“烹茶待友，这是人类的乐趣，你无缘体会。”

“哼，人类的喜怒哀乐总要依赖于其他个体。弱小。”

苍闻言默然远望，白梅映雪，蕊寒枝瘦。

“人，确实需要互相支撑才能活下去。人类因此而弱，也因此而强。”苍说。

苍自己就是例子，他之所以是这样一个强者，不过就是因为他有必须保护的人。

弃天帝不以为然地勾了勾唇角：“那，失去这些依靠的时候呢？比如此时，你的琴没人来听，你的茶也没人来喝。”

弃天帝毫不留情地戳著苍最痛的伤口，而苍只是黯然地将目光投向枝头寂寞的素白。一片寂静中，可以听得到枝头碎雪掉落在雪地中的细微声音。

换作是当初，苍必会回敬从容且犀利的反击，但此刻他唯有默然，带著忧伤而隐忍的气息。

所以弃天帝忽然意识到，苍变了。

仿佛是被剥落掉了外面的一层硬壳，憔悴而无奈地露出了里面的柔软。不知为什么，弃天帝认定这才是更接近苍本质的样子。

是的，这么久了，即使是苍也不可能不被留下痕迹。

苍的气质从来都不尖锐，而是和光同尘，如同海之深柔，所以“磨掉了他的棱角”这种话并不贴切。但弃天帝一时想不出更好的形容。

不管怎样，弃天帝心情更好了。

也许他并不是想毁掉他，而是想改变他吧。看自己能把这个强得很优美的猎物改变多少，打下多深的烙印。这是一个很有成就感的过程……弃天帝想著这些，忽然又有了另一个念头

“苍，吾再问一次，你有影响改变吾的意图吗？”

“何以见得？”苍从容应道。

“你会同吾讲话，不可能只是因为无聊。”弃天帝逼视著苍

“你说无人能影响和改变你，那个唯一继承你血脉的人也在内吗？”苍静了片刻，问了另一个问题。

“哼……那个不成材的魔界君王吗？你说呢？”

弃天帝一拍身边的梅树枝干，抖落的积雪掉在苍的衣袖上，渐渐将淡灰的道袍濡出一块湿痕。

苍接住一朵飘落的洁白，竟是真实的梅花。

“吾刚才的问题，回答。”弃天帝追问

“吾只希望影响你对人类的看法”苍说。

“哼，你是指你自己吗？个别有趣的例外，也无碍人类污秽的事实”

苍不再多言。高傲偏激，任性固执的神，仅靠口舌是无法说服的。

手腕轻翻，苍让手中的梅花飘然坠地。

“若有朝一日你真的踏足于你所谓的污秽的人间，若那时你还记得苍的话，可以用你的双眼去验证，究竟何为真实。”

